\chapter*{Agradecimientos}
\label{chapter:agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

El trabajo aquí presentado es el fruto de toda una carrera de estudio y sacrificios. Durante este trayecto, un interminable número de personas ofrecieron de diversas maneras su granito de arena para apoyarnos y darnos las fuerzas necesarias para lograr nuestro objetivo, a pesar de los diferentes obstáculos que se presentan en la vida.

En primer lugar queremos agradecer especialmente a los directores de esta tesis: Daniel Gutson y Guillermo Biset, quienes fueron los pioneros y mentes extraordinarias de este proyecto. Ambos depositaron su voto de confianza en nosotros para que llevemos adelante este trabajo final, destinando parte de sus valiosos tiempos para ayudarnos y corregirnos en momentos cruciales.

También queremos darle nuestro inmenso agradecimiento a Laura Tardivo por aceptar ser nuestra directora y por la excelente disposición que tuvo al ayudarnos en la última etapa del proyecto.

No queremos dejar de nombrar a la gente de FuDePAN por su buena onda y predisposición para ayudar, especialmente Hugo Arregui quien ha colaborado activamente con nosotros en momentos críticos del proyecto.

En el plano personal, el primer agradecimiento va por supuesto a nuestras familias, a quienes les debemos todo lo que somos ya que sin ellos hoy no podríamos haber llegado hasta donde hemos llegado, sobre todo por el gran esfuerzo que han realizado a lo largo de todos estos años.

Un especial agradecimiento a nuestros amigos que siempre estuvieron presentes en las buenas y en las malas brindándonos todo su apoyo, a nuestra respectivas novias quienes tuvieron que soportar nuestras locuras demostrándonos su cariño y apoyo incondicional.

Tampoco queremos olvidarnos de todos los profesores amigos que hemos conocido durante estos años de estudio brindándonos todo su potencial educativo para que podamos salir adelante.

A todas estas personas les queremos enviar nuestros más profundos \linebreak agradecimientos.

